\section{Diario}
\begin{description}
\item[20 Marzo] Il gruppo si è riunito alle ore 21.00 tramite \textsc{Skype} per stendere le 
	\textit{users stories} da consegnare ai nostri committenti, in quanto ritenute
	fondamentali per il Piano di Sviluppo.
	Unico assente è stato Fabian per motivi personali, che sarebbero state 
	risolvibili con maggior preavviso.
	\medskip
	
	Ore di lavoro: 5
	\bigskip
	
\item[23 Marzo] Il gruppo si è riunito il lab. Ercolani alle ore 13:45 con il 
	cliente per effettuare L'Analisi dei Requisiti.
	Unico assente è Matej, causa malattia.
	Fabian ha lasciato il meeting alle 14.30 in quanto doveva prendere il
	treno per tornare a casa.
	Il meeting con il cliente finisce alle 14.50 circa.
	La sera il gruppo si è riunito su \textsc{Skype}, Matej è stato informato 
	e si è iniziata la discussione sul proseguimento dei lavori.
	\medskip
	
	Ore di lavoro: 8
	\bigskip
	
\item[24 Marzo] Il gruppo si è riunito su \textsc{Skype} ed è continuata la discussione 
	riguardo il proseguimento del lavoro, seguita da una spartizione del lavoro futuro.
	\medskip
	
	Ore di lavoro: 5
	\bigskip
	
\item[26 Marzo]
	Durante il fine settimana sono stati prodotti le bozze per il Glossario 
	di progetto,  gli Use Case,  una prima 
	versione del documento da consegnare per questa fase, il database e 
	questo stesso diario. In giornata sono state riviste la stima dei costi 
	e diverse delle bozze sopra elencate.
	\medskip
	
	Ore di lavoro: 6
	\bigskip
	
\item[27 Marzo]
	Il gruppo si è riunito in laboratorio Ercolani per continuare il lavoro.
	Unico assente  Matej causa malattia, che comunque era presente su \textsc{Skype}. 
	Sono stati rivisti gli Use Case.
\medskip

	Ore di lavoro: 5
	\bigskip
	
\item[28 Marzo] 
Il gruppo si è riunito in laboratorio Ercolani con il cliente per chiarire ulteriori
 dettagli, in quanto erano rimaste delle incomprensioni in seguito alla riunione 
 avvenuta il 30 Marzo.
Unico assente  Matej causa malattia, che comunque era presente su \textsc{Skype}.
Successivamente sono stati rivisti nuovamente gli Use Case.
Segno qui per annotare una dimenticanza di ruolo: Non ho mai annotato che da 
circa una settimana Fabian ha iniziato a creare l'interfaccia grafica 
aggiornandola e modificandola via via che il progetto assume una forma più 
concreta.
\medskip

	Ore di lavoro: 7
\end{description}
